이런식으로 나가면 이혼도 쉬워진다. 내가 이혼 해봐서 알어 임마. 너 설마 이혼같은거 생각하는건 아니지?
우리 부부에 대해 생각하는 중이야. 아직 그사람 사랑하지만, 어떻게 하는게 좋을지... 우리 둘다 너무 달라서 서로에게 상처를 줬는데 그 다른점을 평생 감당할수 있을지, 아니면 상처로만 남을지 생각하는 중이야. 서로를 위해 좋다면..
이혼도 불사한다고?
그 사람한테도 그게 최선의 선택이라면,  그럴수도 있어.
니들 대단하게 사랑했던거 까먹었냐? 하긴, 부모형제 다 끊을 정도로 사랑한 나도 이혼했는데. 사랑 그거 얼마 못가더라. 딱 2년 가더라. 그때쯤 애기가 생겼으면 상황이 달라졌을지도 모르지만. 뜨거운 열정 다 식은 부부가 저녁에 퇴근해 오면 무슨 할말이 있겠냐? 애들 얘기지. 지금도 니 형수하고 나, 종남이 얘기로 시작한다. 종남이 얘기하고 종남이 보고 웃다 보면 다른 얘기도 하게 되고. 애라는 존재가 이렇게 큰 존재인걸 나도 몰랐다. 힘겨운 짐이고 의무라고만 생각했는데, 자식땜에 잃는거보다 얻어지는게 훨씬 많다는걸 그땐 몰랐어.
생각해봐. 지금 제수씨가 임신이라도 했다면 이렇게 별거했겠냐? 싸울일이 있어도 참게되고 배려해주게 되지. 너네부부 처방은 딱하나, 자식이야. 이건 너같이 불같은 연애도 해봤고 결혼도 해봤고 이혼도 해본 사람으로서 인생 쓴맛단맛 다본 경험자로서 한말이니까 잘 새겨 들어라. 일단 해볼건 해보고 그래도 안되면 마지막을 생각해야지.
...
